\chapter{\IfLanguageName{dutch}{Script aanpassen en 2de keer uitvoeren}{Introduction}}
\label{ch:naopstarten}
In dit hoofdstuk wordt bekeken hoe makkelijk of moeilijk een script kan worden aangepast en dan nog eens uitgevoerd. Zodat er via het script nog aanpassingen kunnen worden gedaan als er een configuratie niet juist was. De eventuele testen worden uitgevoerd op de hetzner cloud servers.

\section{Cloud-init aanroepen}
Eerst gaat er worden bekeken of een cloud-init makkelijk nog eens kan worden uitgevoerd, met een andere configuratie. 

In de setup voor cloud-init die hier wordt gebruikt. Wordt cloud-init niet uitgevoerd via een commando. Het script wordt meegegeven als een variabele als de server wordt aangemaakt. 

Nadat de server is aangemaakt en geconfigureerd kan het script wel worden gevonden. Het script staat in het bestand \textit{/var/lib/cloud/instances/<instance-naam>/user-data.txt}.

Nu het script gevonden is, wordt gekeken hoe er met een commando cloud-init kan worden geladen. Op een server die opgezet is met cloud-init staat automatisch ook meteen het cloud-init.

Via documentatie van \autocite{scaleaway} werd gekeken hoe dit config bestand weer kan worden doorlopen (na het ook aan te passen). Dit wordt gedaan door via een andere instance deze instance weer op te zetten. Alleen is dit niet hoe de setup in deze bachelorproef werkt. Voor deze setup en deze situatie blijkt het dus onmogelijk om een cloudconfig script aan te passen en een tweede keer uit te voeren.



\section{Ansible aanroepen}
Na cloud-init te bekijken, wordt er nu gekeken of Ansible dit wel goed ondersteunt. 

In de setup die hier wordt gebruikt, wordt het playbook aangeroepen via een commando. In theorie lijkt het dus makkelijk om dit script weer aan te roepen en een kleine verandering door te voeren. Maar is dit ook zo in de praktijk?

\subsection{Praktisch}

Het script van hoofdstuk \ref*{ch:basisconf} wordt hier hergebruikt. Normaalgezien zal dit worden gedaan bij complexere playbooks. Maar in deze bachelorproef wordt gewoon getest of het mogelijk is.

Eerst wordt er een server aangemaakt en wordt het playbook doorlopen. Hierna wordt het playbook aangepast. De user \textit{bachelor} wordt aangepast naar \textit{tweederun}.
\begin{lstlisting}
- name:  add user bachelor
  user:
    name: tweederun
    groups: test
    shell: /bin/bash
    password: 985b56433efe9898290b88d4dab853a2f09d7eb7a7b1b8d2cdd431e
\end{lstlisting}

Na de aanpassing door te voeren in het playbook. Wordt het playbook nog is doorlopen. Bij de output van het playbook wordt de message changed weergegeven bij het toevoegen van de user. Als er nu wordt geprobeerd te veranderen naar deze user gaat dit.

Via Ansible is het dus mogelijk om een verandering door te voeren aan het script en dit dan een tweede keer uit te voeren.

\section{Resultaat}
Het resultaat is vrij duidelijk. Als er een script wordt gemaakt, met variabele die kunnen veranderen, is het beter dat Ansible hier wordt voor gebruikt. Ansible ondersteunt veel beter de mogelijkheid om een script een tweede keer te doorlopen en hierbij te checken of er dingen moeten worden aangepast.


