\chapter{\IfLanguageName{dutch}{Server installatie en configuratie}{Introduction}}
\label{ch:serverconf}
Dit hoofdstuk voert een tweede onderzoek. Er wordt gekeken hoe makkelijk een volledig type server wordt geïnstalleerd en geïmplementeerd. 

De twee type servers die worden geïnstalleerd zijn: MySQL en LAMP.

\section{LAMP server}
Een LAMP server is een van de populairste variaties van een webserver op linux. Via de documentatie van \autocite{lamp} wordt een kleine uitleg gegeven.
 
De 'L' staat voor Linux het besturingssysteem dat op de server draait. 

De 'A' staat voor apache dit is de web server software. 

De 'M' kan voor 2 dingen staan: MariaDB of MySQL. Dit zijn de database server softwares die worden gebruikt. In deze setup wordt gekozen voor MariaDB aangezien er al een aparte MySQL server wordt aangemaakt.

De 'P' staat voor PHP. Dit is de programmeer taal die de websites zullen gebruiken.

Een variatie op LAMP is LEMP. Dit is bijna hetzelfde alleen gebruikt het nginx als web server software in plaats van apache.


\subsection{Cloud-init}
Eerste Testen

\subsection{Ansible}
Eerste Testen

index.html niet vergeten die ook via git gedaan 

\subsection{Cloud-init \& Ansible}
\label{ch:cloudansiserverconf}
Hier worden eerst de cloud-init en Ansible configuraties besproken. Voor de gemakkelijkheid wordt het lokaal en cloud script hierin besproken. Het enige andere voor beide is de aanroeping van Ansible. Aangezien dit al voldoende besproken is in hoofdstuk \ref*{ch:testhetzner} en \ref*{ch:basisconf}, wordt dit niet meer herhaald. 

\section{MySQL server}
De tweede server die werd gekozen is een MySQL server. MySQL is een database management systeem (DBMS). Een MySQL server is dus simpel weg een database server.

\subsection{Cloud-init}
Eerste Testen

\subsection{Ansible}
Eerste Testen
%https://gist.github.com/ihassin/8106956
verwijderen vars veranderen password

\subsection{Cloud-init \& Ansible}
De introductie van \ref*{ch:cloudansiserverconf} is ook hier van toepassing en ook op volgende implementatie met Ansible en cloud-init.

\section{Uitvoering \& resultaten}

\subsection{Lokaal}

\begin{table}[!htb]
	\centering
	\begin{tabular}{| l | l | l |}
		\hline
		& \textbf{Uitvoeringstijd} & \textbf{Aantal lijnen code}  \\ \hline
		cloud-init & 0 sec & 24 \\ \hline
		Anisble & 0 sec & 53 \\ \hline
		cloud-init \& Ansible & 0 sec & 0 \\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Resultaten tabel van server configuraties op de lokale servers.}
	\label{tab:tabel lokale resultaten server}
\end{table}



\subsection{Cloud}

\begin{table}[!htb]
	\centering
	\begin{tabular}{| l | l | l |}
		\hline
		& \textbf{Uitvoeringstijd} & \textbf{Aantal lijnen code}  \\ \hline
		cloud-init & 0 sec & 0 \\ \hline
		Anisble & 0 sec & 53 \\ \hline
		cloud-init \& Ansible & 0 sec & 0 \\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Resulaten tabel van server configuraties op de cloud servers.}
	\label{tab:tabel cloud resultaten server}
\end{table}

